\chapter*{Resumo}

A partir da década de 1990, a abertura dos mercados de informática e de
telecomunicações no Brasil possibilitou a popularização de diversas tecnologias
de controle e serviços de automação. Sistemas que antes eram utilizados
exclusivamente nos ambientes corporativos das empresas e do comércio passaram a
ser projetados e utilizados também nos ambientes domésticos. Nesse universo, a
automação predial e residencial se desenvolveram tendo como objetivo principal a
melhoria do estilo de vida dos ocupantes de uma edificação através do aumento do
conforto ambiental, da segurança física e do aumento da eficiência energética da
casa ou escritório, tornando o ambiente mais confortável, seguro e eficiente.
Diversas tecnologias foram desenvolvidas para tal finalidade, e continuam sendo
aprimoradas e utilizadas. Cada tecnologia tem seu propósito especifico. Neste
trabalho propõe-se um protótipo que faça uso do Protocolo Modbus Padrão para
interligar dispositivos eletricos e eletrônicos, possibilitanto uma Sistema de
Automação Integrado.
